# Article Tableau n° 16

Maladies dues aux bacilles tuberculeux et à certaines mycobactéries atypiques

(Mycobacterium marinum, Mycobacterium fortuitum)

<table>
<tbody>
<tr>
<td width="280">
<p align="center">DÉSIGNATION DE LA MALADIE</p>
</td>
<td width="120">
<p align="center">DÉLAI DE PRISE<br/>en charge</p>
</td>
<td width="280">
<p align="center">LISTE LIMITATIVE DES TRAVAUX SUSCEPTIBLES<br/>de provoquer la maladie</p>
</td>
</tr>
<tr>
<td valign="top" width="280">
<p align="center">- A -</p>
<p>Affections dues à Mycobacterium bovis :</p>
</td>
<td valign="top" width="120">
<br/>
</td>
<td rowspan="6" valign="top" width="280">
<p>Travaux susceptibles de mettre en contact avec des animaux porteurs de bacilles bovins ou exécutés dans des installations où ont séjourné de tels animaux.</p>
<p>Travaux exécutés dans les abattoirs, les boucheries, les charcuteries, les triperies ou boyauderies, les entreprises d'équarrissage.</p>
<p>Manipulation et traitement du sang, des glandes, des os, des cornes, des cuirs verts.</p>
</td>
</tr>
<tr>
<td valign="top" width="280">
<p>- tuberculose cutanée ou sous-cutanée ;</p>
</td>
<td valign="top" width="120">
<p align="center">6 mois</p>
</td>
</tr>
<tr>
<td valign="top" width="280">
<p>- tuberculose ganglionnaire ;</p>
</td>
<td valign="top" width="120">
<p align="center">6 mois</p>
</td>
</tr>
<tr>
<td valign="top" width="280">
<p>- synovite, ostéoarthrite ;</p>
</td>
<td valign="top" width="120">
<p align="center">1 an</p>
</td>
</tr>
<tr>
<td valign="top" width="280">
<p>- autres localisations.</p>
</td>
<td valign="top" width="120">
<p align="center">6 mois</p>
</td>
</tr>
<tr>
<td valign="top" width="280">
<p>A défaut des preuves bactériologiques, le diagnostic devra s'appuyer sur des examens anatomopathologiques ou d'imagerie ou, à défaut, par traitement d'épreuve spécifique.</p>
</td>
<td valign="top" width="120"/>
</tr>
<tr>
<td valign="top" width="280">
<p align="center">- B -</p>
<p>Affections cutanées dues à Mycobacterium marinum et fortuitum :</p>
<p>Infection cutanée granulomateuse ulcéreuse prolongée dont l'étiologie doit être confirmée par des examens bactériologiques.</p>
</td>
<td valign="top" width="120">
<br/>
<p align="center">30 jours</p>
</td>
<td valign="top" width="280">
<p>Travaux en milieu aquatique mettant en contact avec des eaux contaminées.</p>
</td>
</tr>
</tbody>
</table>
